\section{Génération d'objets}
\label{section:data:objects}

Un objet est une agrégation d'attributs et de méthodes. Les deux sont annotés
par des contrats Praspel, respectivement par la clause \ainvariant et les autres
clauses (voir les entités syntaxiques \grule{attribute-clauses} et
\grule{method-clauses} de la figure~\ref{figure:language:grammar_part0}
page~\pageref{figure:language:grammar_part0}, et de la
figure~\ref{figure:language:typical_contract}
page~\pageref{figure:language:typical_contract} pour les positionner). Le
domaine réaliste~:
%
$$\code{class($C$)}$$
%
représente une instance d'un objet de type $C$. L'algorithme de la méthode
\code{sample} (représantant la caractéristique de générabilité) de ce domaine
réaliste est présenté dans la figure~\ref{figure:data:object} à travers la
fonction $\akw{Class\_sample}$. L'entrée $\avar{class}$ représente la classe à
instancier, les entrées $\avar{store}$, $\avar{decision}$ et $\avar{pick}$
représentent respectivement une collection d'objects instanciés, une fonction
de décision et une fonction pour obtenir un élément dans la collection.
%
\begin{figure}

\begin{center}
\begin{algorithmic}

\Function{$\akw{Class\_sample}$}{}

  \Require $\avar{class}: \atype{Class}$
  \Require $\avar{store}: \atype{set\astype{Object}}$
  \Require $\avar{decision}: \lambda ( \avar{class}: \atype{Class} \times \avar{store}: \atype{set\astype{Object}} \rightarrow \atype{boolean} )$
  \Require $\avar{pick}: \lambda ( \avar{store}: \atype{set\astype{Object}} \rightarrow \atype{Object} )$
  \Ensure  $\avar{object}: \atype{Object}$

  \If{$\akw{false} = \avar{decision}(\avar{class}, \avar{store})$}

      \State $\avar{object} \gets \avar{pick}(\avar{store})$

  \Else

      \State $\avar{constructor}: \atype{Method} \gets \avar{class}.\acall{getConstructor}()$
      \State $\avar{object} \gets \avar{constructor}.\acall{call}(\acall{Generate\_data}(\avar{constructor}))$

      \ForAll{$\avar{attribute} \in \avar{class}.\acall{getAttributes}(\avar{object})$}

          \State $\avar{specification}: \atype{Praspel} \gets \avar{attribute}.\acall{getSpecification}()$
          \State $\avar{invariant}: \atype{Clause} \gets \avar{specification}.\acall{getClause}(\astring{'invariant'})$
          \State $\avar{attribute}.\acall{value} \gets \avar{invariant}.\acall{sample}()$

      \EndFor

  \EndIf

  \State $\areturn \avar{object}$

\EndFunction

\end{algorithmic}
\end{center}

\caption{\label{figure:data:object} Caractéristique de générabilité du domaine
réaliste \code{Class}.}

\end{figure}
%
La stratégie pour générer un objet est de l'instancier en appelant son
constructeur, et de définir une valeur à ses attributs. Les valeurs des
arguments du constructeur sont générées grâce à sa précondition. Les valeurs des
attributs sont générées grâce aux invariants. Si un argument du constructeur ou
un attribut est lui-même un objet (par conséquent spécifié avec le domaine
réaliste \code{Class}), ce processus est répété récursivement. Nous contournons
l'encapsulation pour accéder aux attributs ou méthodes protégés et privés en
instrumentant le code source.

Afin de gérer les références circulaires (par exemple quand un premier objet a
un attribut qui pointe sur un deuxième objet, qui a lui-même un attribut qui
pointe vers le premier objet), nous appliquons une stratégie inspirée de
Jartege~\acite{Oriat05} et UDITA~\acite{GligoricGJKKM10}. Cette stratégie
consiste à enregistrer les objets créés dans une collection. Quand un objet est
demandé, nous avons le choix entre en générer un nouveau ou en choisir un dans
la collection. Ce choix est dynamiquement réalisé en fonction de l'état de la
collection~: plus elle contient d'objets, moins il y aura de nouveaux objets
générés. Ce choix est réalisé à l'aide de la fonction placée dans l'entrée
$\avar{decision}$ par l'utilisateur.
