\section{Synthèse}
\label{section:tools:summary}

Dans ce chapitre, nous avons présenté l'implémentation de Praspel sous forme de
plusieurs bibliothèques dans le projet Hoa (\code{Hoa\bslash{}Praspel},
\code{Hoa\bslash{}Real\-dom}, \code{Hoa\bslash{}Compiler},
\code{Hoa\bslash{}Regex} etc.). Nous avons vu que la pièce centrale de Praspel
est son modèle objet. Le langage peut-être analysé, exporté, importé et
désassemblé. Un \inenglish{Runtime Assertion Checker} est proposé pour évaluer
à l'exécution un contrat représenté par son modèle objet et accompagné d'un
SUT. L'évaluation peut se faire avec de
données de tests fournies manuellement ou générées automatiquement.

Praspel a été intégré dans atoum, un \inenglish{framework} de tests unitaires,
afin de profiter du moteur d'exécution, de la production des rapports, de
l'intégration à plusieurs IDE et outils industriels, des API puissantes à
l'intérieur d'atoum etc. atoum n'avait par ailleurs pas de générateurs de
données de tests~: c'est pourquoi à travers l'extension
\code{atoum\bslash{}praspel-extension}, nous proposons de nouvelles API pour
générer des données de tests grâce aux travaux présentés dans ce mémoire. En
plus, cette extension permet de transformer une suite de tests générées par
Praspel en une suite de tests exécutables avec atoum. Enfin, cette extension est
incluse dans la distribution standard d'atoum «~sous-stéroïde~».

Grâce à cette extension, aux utilisateurs et aux licences
\inenglish{open-source} de Hoa et d'atoum, nous avons pu mener une
expérimenattion auprès d'ingénieurs de tests bénévoles, présentée dans le
chapitre suivant.
