\section{\inenglish{Contract-based Testing}}
\label{section:sota:cbt}

Les contrats sont utilisés pour {\strong filtrer} les données manipulées par un
programme ou pour vérifier que le programme ne produira pas d'erreur. Cependant,
l'un des intérêts et usages principaux des contrats est pour le {\strong test}.
Le {\strong test à partir de contrats} (\inenglish{Contract-based Testing},
abrégé CbT) a été introduit pour exploiter les langages de contrat afin de
tester des programmes~\acite{Aichernig03}~:
%
\begin{itemize}

\item les invariants et les préconditions sont utilisés pour {\strong générer
des données} de test~;

\item les postconditions {\strong fournissent un oracle} permettant de calculer
le verdict du test à l'exécution.

\end{itemize}
%
Rappelons qu'un test est composé d'un SUT, de données de test et d'un oracle. En
général, le contrat annote le programme, donc nous connaissons le SUT. Les deux
dernières parties nous sont données en exploitant le contrat.

À partir d'une spécification formelle, sous la forme d'un contrat, il est
possible de générer des suites de tests automatiquement. Comme nous sommes au
niveau du code source du programme, et plus précisément, sur les méthodes des
classes (dans un contexte orienté objet), les tests seront {\strong unitaires}.

Différents outils exploitant des contrats pour générer des suites de tests sont
présentés ci-dessous.

\paragraph{JMLUnit} L'outil JMLUnit~\acite{CheonL02, ZimmermanN10} permet de
transformer un contrat JML en une suite de tests exécutable avec JUnit. L'outil
assure un moyen simple et efficace d'automatiser la génération d'oracles de
tests L'objectif est de décharger l'utilisateur du calcul du verdict de test, à
savoir si le test unitaire est un succès ou un échec. L'outil génère
automatiquement deux classes pour chaque interface ou classe Java annotée en
JML~: un squelette où déclarer les données de test, et les oracles, permettant
de calculer le verdict des tests.

Les données de test ne sont pas générées automatiquement~: un dictionnaire de
données de test pré-définies selon certaines stratégies est utilisé à la place.
Pour des types de données non-primitifs au langage (donc des données de test
qui ne sont pas des booléens, des nombres, des chaînes de caractères etc.), le
dictionnaire ne contient qu'une valeur nulle. C'est alors à l'utilisateur de
fournir lui-même les données de test.

Comme l'outil se concentre sur le test unitaire, chaque test ne concerne qu'une
seule méthode. Les postconditions et invariants JML sont transformés en
prédicats Java et constituent les oracles de test. Si l'exécution d'une méthode
avec un certain ensemble de données de test ne lève aucune erreur, alors le
test est considéré comme un succès, sinon il est considéré comme un échec. Il
est toutefois possible d'obtenir un troisième résultat qui est une violation
d'une précondition d'une autre méthode appelée par la méthode testée.  Ce cas
est considéré comme inconclusif par l'outil car aucune précondition ou
postcondition n'a été violée.

Enfin, le rapport de test est le même que celui produit habituellement par
JUnit.

\paragraph{Jartege} L'outil Jartege~\acite{Oriat05} est un générateur de tests
aléatoires pour des programmes écrits en Java. Jartege produit des séquences de
test, dont le nombre et la taille sont fixés par l'utilisateur.

Jartege sélectionne aléatoirement des méthodes à exécuter. Chaque méthode est
annotée par un contrat JML. Les données de test, soient les valeurs des
paramètres de ces méthodes, sont également générées aléatoirement à partir de la
précondition. Cette dernière sert aussi de filtre pour sélectionner les méthodes
à exécuter. L'exécution des méthodes et les postconditions et invariants sont
utilisés pour connaître la conformité du programme avec sa spécification. La
vérification des contraintes est ainsi conjointe à la création des séquences de
test.

Pour les types primitifs de Java, Jartege demande à l'utilisateur de définir des
bornes pour la génération aléatoire, ceci afin de générer des données de test
plus pertinentes. L'outil permet à l'utilisateur de fournir une fonction qui
détermine la probabilité de créer un nouvel objet ou d'en réutiliser un déjà
existant. Selon les structures de données manipulées, cette fonction permettra
de détecter plus ou moins d'erreurs.

\paragraph{JML-Testing-Tools} L'outil JML-Testing-Tools~\acite{BouquetDLU05,
BouquetDL06} est développé comme une extension aux outils
BZ-Testing-Tools~\acite{LegeardPU02}, un ensemble d'outils d'animation et de
génération automatique de programmes B~\acite{Abrial05}, Z~\acite{Spivey89} ou
de spécifications Statechart~\acite{Harel87}. L'outil JML-Testing-Tools comprend
un animateur symbolique et un générateur de tests.

Le premier permet d'animer symboliquement des méthodes Java en utilisant des
spécifications écrites en JML. Le code des méthodes n'est jamais utilisé car
l'outil manipule des modèles. JML-Testing-Tools permet d'appeler des méthodes
avec des paramètres symboliques. Les valeurs de ces paramètres sont des
contraintes définies sur le domaine lié au type des paramètres. Ces contraintes
sont supportées par un solveur spécifique. Par conséquent, JML-Testing-Tools est
capable de représenter un grand nombre d'états d'un programme. Une valuation
pour obtenir l'ensemble de tous les états concrets est possible. L'outil est
également capable de vérifier les propriétés JML à la volée et d'afficher un
contre-exemple si l'une d'entre elles est violée.

Le générateur de tests mélange les spécifications JML et le modèle. L'outil va
tout d'abord extraire un ensemble de comportements (normaux et exceptionnels) à
partir de la spécification JML. Un comportement est représenté par un prédicat
en forme disjonctive. Cet ensemble de comportements va être réduit en fonction
du critère de couverture du modèle choisi par l'utilisateur. L'outil propose
quatre critères de couverture qui correspondent à des règles de réécriture de
ces prédicats. Les données de test sont générées automatiquement en utilisant
les valeurs aux limites des paramètres des méthodes. Cette approche fonctionne
pour les types primitifs de Java avec un domaine ordonné. L'outil considère
également qu'une valeur aux limites d'un objet est une valeur aux limites de
l'un de ses attributs. Quand toutes les valeurs sont spécifiées, elles sont
instanciées grâce à l'animateur symbolique et les tests peuvent être exécutés.

\paragraph{TestEra} L'outil TestEra~\acite{MarinovK01} est un langage
d'annotation de code Java. Ses préconditions, postconditions et invariants
expriment des contraintes avec le langage Alloy~\acite{Jackson02}. Alloy est un
langage de spécification déclaratif pour exprimer des contraintes structurelles
complexes. Son objectif est d'instancier des micro-modèles, à l'aide de son
propre analyseur Alcoa~\acite{JacksonSS00}. TestEra passe des invariants
accompagnés de préconditions à l'analyseur d'Alloy, qui va lui générer plusieurs
instances de modèles satisfaisant cette spécification. Chaque instance générée
par Alcoa représente un test. TestEra va concrétiser ces instances une par une,
afin de produire des données valides en Java. Ces dernières sont utilisées en
tant que données de test, c'est~à~dire qu'elles vont servir à exécuter le SUT.
Ensuite, TestEra regarde les sorties produites par le SUT ainsi que son
post-état, qui sont abstraits pour se ramener au formalisme d'Alloy afin d'y
être confrontés à la postcondition et aux invariants. Si cette dernière
vérification échoue, un contre-exemple est produit. Sinon, le processus itère à
l'instance suivante.

\paragraph{Korat} L'outil Korat~\acite{BoyapatiKM02} est la suite de TestEra.
L'objectif de Korat est de couvrir des structures de données
complexes non-isomorphiques de taille finie. Pour cela, il demande à
l'utilisateur d'écrire un prédicat en Java (appelé \code{repOK}), qui va valider
ou invalider les structures générées automatiquement. Il y a plusieurs avantages
à cette démarche~: l'utilisateur est familier avec le langage puisqu'il
l'utilise pour développer, il y a plusieurs outils et environnements de
développement qui peuvent aider à la rédaction ou l'analyse de ce prédicat, et
enfin, le prédicat peut potentiellement déjà exister dans le programme. Korat va
ensuite générer des structures à partir des entrées de ce prédicat. Pour cela,
Korat va analyser le prédicat et indexer quels sont les accès aux méthodes et
attributs sur la structure qui influencent la décision du prédicat. Korat va
ensuite jouer sur ces méthodes et attributs afin de générer plusieurs structures
candidates. Korat demande également à l'utilisateur d'écrire une méthode de
\inenglish{finitization} qui précise la taille et la nature des données portées
par la structure. L'idée est de préciser à Korat dans quelle mesure il peut
modifier la structure pour générer de nouvelles structures candidates. Cette
technique assure qu'il y a un ensemble fini de structures candidates qui vont
être sélectionnées.

Comme TestEra avant lui, Korat est utilisé depuis des annotations d'un programme
Java. Plus précisément, les prédicats de Korat sont appelés depuis JML et la
postcondition fournit l'oracle du test. Les tests sont alors exécutés sur un
programme Java enrichi.

Korat se démarque de TestEra en proposant ses propres algorithmes de génération
de données candidates à partir de prédicats Java. Cette approche demande un
effort supplémentaire à l'utilisateur, car en plus d'écrire des contrats en JML,
il doit écrire une méthode pour un prédicat et une autre pour une
\inenglish{finitization}. Notons que cet effort est partiellement compensé par
le fait que, d'une part, écrire des spécifications est une bonne pratique, et
que d'autre part, l'utilisateur connaît déjà le langage dans lequel écrire ces
méthodes et que les prédicats lui seront très probablement utiles dans son
programme.

\paragraph{UDITA} Le langage UDITA~\acite{GligoricGJKKM10} répond à l'objectif
suivant~: s'assurer que des structures de données complexes sont bien supportées
par un programme Java, c'est~à~dire qu'un programme sait manipuler sans erreur
toutes les formes d'une certaine structure de données non-scalaire, récursive,
imbriquée etc. Pour atteindre cet objectif, UDITA se présente comme un langage
étendu du langage Java permettant de décrire des structures de données
complexes. Ces descriptions vont être utilisées pour générer des ensembles finis
de ces structures. UDITA est la suite de Korat. Nous retrouvons ainsi la
démarche de demander à l'utilisateur d'écrire lui-même des méthodes de
génération de données (description des structures) mais les contrats ont
totalement disparu. UDITA ajoute à Java deux extensions~: des primitives de
choix non-déterministe et une primitive pour restreindre ces choix. Ces
constructions sont familières aux utilisateurs du vérificateur de modèle Java
PathFinder~\acite{VisserHBPL03}, sur lequel UDITA s'appuie. UDITA est d'ailleurs
intégré au \inenglish{framework} Java PathFinder en tant qu'extension. Grâce aux
points de choix non-déterministes, l'utilisateur ne décrit qu'une seule fois sa
structure, et UDITA est capable d'en générer plusieurs. L'outil propose aussi à
l'utilisateur des générateurs basiques, comme un générateur de booléens,
d'entiers, de nouveaux objets ou d'objets déjà créés.  Ces deux derniers
permettent à l'utilisateur de décrire des structures de données récursives ou
liées. En plus d'une description, UDITA demande à l'utilisateur d'écrire un
filtre, notion identique aux prédicats de Korat, si ce n'est qu'UDITA ne va pas
s'en servir pour la génération de données, mais uniquement pour filtrer les
données générées~: chaque donnée qui franchit le filtre sera mise de côté pour
servir de donnée de test.

Contrairement à Korat, UDITA ne demande pas de méthode de
\inenglish{finitization}, mais s'appuie sur ces points de choix
non-déterministes pour explorer l'espace de la structure tout en restant
borné~\acite{Marinov03, SullivanYCKJ04}. L'efficacité de la méthode s'appuie
sur les choix retardés~\acite{NollS07}, c'est~à~dire sur des évaluations
non-déterministes tardives~\acite{FischerKS09}.

\paragraph{JSConTest} Le langage JSConTest~\acite{HeideggerT12} est un langage
de contrat annotant des programmes Javascript. Ce dernier est un langage à typage
non déclaré. C'est pourquoi JSConTest propose que le contrat ne contienne que
la signature de la fonction annotée, soit ses entrées et sa sortie,
respectivement une précondition et une postcondition. JSConTest ne permet pas
d'exprimer d'invariants ni de comportements. Le fait de préciser les types
permet à JSConTest de réduire l'effort d'inférence en se limitant à un minimum
de fonctions à analyser. Les résultats de l'inférence servent à guider la
génération aléatoire de données de test. Le langage permettant d'exprimer la
signature est enrichi de quelques constructions également pour guider la
génération aléatoire. Un outil permet d'exécuter les tests et d'en calculer le
verdict grâce à un RAC.

JSConTest, contrairement à JML ou UDITA, demande très peu d'efforts à
l'utilisateur. Les auteurs pensent qu'écrire la signature ne peut pas être
négatif pour le développeur, surtout dans un langage où les types ne sont pas
déclarés. Cependant, le niveau d'expressivité sur les préconditions et
postconditions reste très faible. En revanche, comme démontré dans le travail
sur les types graduels~\acite{SiekT07}, pour un langage à typage dynamique et
faible comme Javascript ou PHP, même un contrat très simple qui spécifie le
typage des données peut être très utile et offrir de bons résultats, notamment
dans la détection de régressions. \\

%Le test à partir de contrat répond au constat suivant. La validation
%dynamique souffre d'une limitation majeure~: elle fournit des résultats limités.
%Les spécifications sont souvent vérifiées avec les données des exécutions
%courantes et rarement de manière exhaustive. Ainsi, la validation dynamique
%résulte souvent à une détection incomplète et tardive (potentiellement en
%production) de défauts. Et pourtant, «~un test montre la présence, jamais
%l'absence d'une erreur~» (Edsger W.~Dijkstra dans~\acitep{Buxton70}). Et un bon
%test est un test qui échoue.  Pour savoir ce qu'est un «~bon test~», il existe
%plusieurs métriques pour le qualifier~: les critères de couverture de
%code~\acite{MillerM63, Myers04, GargantiniGM12}. Si plusieurs tests remplissent
%les critères les plus élevés de la couverture de code, alors une importante
%partie des erreurs serait détectée. Toutefois, il faut être conscient que ces
%critères ne sont pas non plus exhaustives. En effet, ce n'est pas parce qu'un
%test à activer tous les chemins que toutes les erreurs ont été évitées. De plus,
%des erreurs peuvent se cacher dans l'environnement d'exécution du programme.
%Notons que si nous travaillons en boîte noire, ces critères ne sont pas
%appliquables, et nous pouvons uniquement nous référer aux postconditions des
%contrats.
